# 美学概念 aesthetic, concept of the (James Shelley)

首次发表于 2009 年 9 月 11 日；实质性修订于 2022 年 2 月 28 日

在 18 世纪引入哲学词汇中，术语“美学”已经成为指代多种事物的概念，包括一种对象、一种判断、一种态度、一种经验和一种价值。在很大程度上，美学理论在以下问题上产生了分歧：艺术作品是否必然是美学对象；如何将美学判断的感知基础与我们提供支持理由的事实相协调；如何最好地捕捉美学态度与实用态度之间难以捉摸的对比；是否根据现象学或再现内容来定义美学经验；如何最好地理解美学价值与美学经验之间的关系。但是，最近出现了一些更一般性的问题，这些问题往往带有怀疑的色彩：是否可以在不诉诸其他概念的情况下解释“美学”的任何用法；是否就任何用法的一致达成协议足以为有意义的理论协议或分歧提供基础；是否该术语最终回答了任何合法的哲学目的，以证明其纳入词汇表的合理性。这些一般性问题所表达的怀疑直到 20 世纪后期才开始占据主导地位，这一事实引发了一个问题：（a）美学概念本质上存在问题，只是最近我们才意识到这一点，还是（b）概念本身是好的，只是最近我们变得混乱到以为它不好。要对这些可能性进行裁决，需要一个能够同时了解早期和晚期关于美学问题的理论的视角。

* [1. 品味的概念](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#ConTas)
* [1.1 Immediacy](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#Imm)
* [1.2 Disinterest](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#Dis) 美学概念
* [2. 美学概念](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#ConAes)
* [2.1 美学对象](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesObj)
* [2.2 美学判断](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesJud)
* [2.3 美学态度](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesAtt)
* [2.4 美学体验](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesExp)
* [2.5 美学价值](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesVal)
* [2.5.1 美学问题](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesQue)
* [2.5.2 规范问题](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#NorQue)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#Rel)

***

## 1. 美学概念

美学概念源自于品味的概念。为什么品味的概念在 18 世纪引起了如此多的哲学关注是一个复杂的问题，但有一点是清楚的：18 世纪的品味理论在某种程度上是作为对理性主义的修正而出现的，特别是在美的领域，以及对自我主义的修正，特别是在道德的领域。对于美的理性主义，18 世纪的品味理论认为美的判断是直接的；对于道德的自我主义，它认为美的愉悦是无私的。

### 1.1 立即性

关于美的理性主义观点认为，美的判断是理性的判断，即我们通过推理来判断事物是否美丽，而推理通常涉及从原则中推断或应用概念。在 18 世纪初，美的理性主义在欧洲大陆上取得了主导地位，并被“les géomètres”这个文学理论家团体推向了新的极端，他们旨在将数学严谨性引入文学批评，就像笛卡尔将其引入物理学一样。正如其中一位理论家所说：

思考文学问题的方法是笛卡尔指出的物理科学问题的方法。任何试图采用其他方法的评论家都不值得生活在当代。数学是文学批评的最佳入门课程。(Terrasson 1715, 前言, 65; 引自 Wimsatt 和 Brooks 1957, 258)

对于美的理性主义和更温和的形式，主要是在经验主义框架内工作的英国哲学家开始发展品味理论。任何这样的理论背后的基本思想，我们可以称之为“直接性论题”，即美的判断不是（或至少不是规范地）通过从原则的推理或概念的应用中推导出来的，而是具有直接感官判断的直接性。换句话说，我们不是通过推理得出事物美丽的结论，而是“感觉”到它们美丽。以下是这一论题的早期表达，来自让-巴蒂斯特·杜博斯的《诗歌、绘画和音乐的批判性反思》，该书首次出版于 1719 年：

我们是否曾经推理，以了解一个菜肴是好还是坏；是否曾经有人在确定了美味的几何原则并定义了每种成分的品质之后，去研究它们在混合中的比例，以决定它是好还是坏？不，这从未被实践过。大自然赋予我们一种感觉，可以区分厨师是否按照他的艺术规则行事。人们品尝菜肴，尽管不熟悉这些规则，但他们能够判断它是好还是不好。在某种程度上，我们也可以这样说心灵的产物和为了取悦和感动我们而制作的图片。（Dubos 1748，卷二，238-239）

这里是康德在 1790 年的《判断力批判》中的一段晚期表达：

如果有人给我读他的诗或带我去看一出最后无法取悦我的戏剧，那么他可以引用巴特勒克斯或莱辛，甚至是更古老更有名的品味评论家，引用他们所建立的所有规则作为证明他的诗是美丽的证据...我会堵住耳朵，不听任何理由和论证，宁愿相信那些评论家的规则是错误的...也不愿意通过先验的证据来决定我的判断，因为它被认为是一种品味的判断，而不是理性的理解。（康德 1790 年，165 页）

但是，如果没有对明显的理性主义反对意见进行反驳，品味理论在 18 世纪将不会享有盛名，现在也不会继续发挥影响力。反对意见是这样的：评判一道菜的优秀与评判一首诗或一出戏剧的优秀之间存在着很大的差异。往往，诗和戏剧是非常复杂的对象。但是理解所有这些复杂性需要大量的认知工作，包括概念的应用和推理的引导。因此，判断诗和戏剧的美丽显然不是直接的，因此显然不是品味的问题。

应对这个反对意见的主要方法首先是区分在判断之前抓住对象的行为和一旦抓住对象就进行判断的行为，然后允许前者像任何理性主义者一样以概念和推理为媒介，但不允许后者。这里是休谟，以其典型的清晰度：

> 为了为\[审美判断]铺平道路，对其对象进行适当的辨别，我们经常发现，需要进行大量的推理，进行精细的区分，得出正确的结论，进行远距离的比较，研究复杂的关系，确定和确认一般事实。某些类型的美，特别是自然的美，在它们初次出现时就能够引起我们的喜爱和赞赏；而当它们无法产生这种效果时，任何推理都无法纠正它们的影响，或者更好地适应我们的品味和情感。但在许多美的领域，特别是美术领域，需要进行大量的推理，才能感受到适当的情感。（休谟，1751 年，第一节）

休谟——像他之前的沙夫茨伯里和哈奇森，以及他之后的里德（库珀 1711 年，17，231；哈奇森 1725 年，16-24；里德 1785 年，760-761）——将品味的能力视为一种“内部感觉”。与五种“外部”或“直接”感觉不同，“内部”（或“反射”或“次要”）感觉是一种依赖于其他心理能力的先前操作的对象的感觉。里德对内部感觉的特征如下：

> 对象的美或丑是由其本质或结构决定的。因此，要感知美，我们必须感知导致美的本质或结构。在这一点上，内部感觉与外部感觉不同。我们的外部感觉可以发现不依赖于任何先前感知的特质……。但是，要感知一个对象的美，必须感知这个对象，或者至少构想它是不可能的。（里德 1785 年，760-761）

由于许多美丽对象的本质或结构非常复杂，因此在感知它们时需要理性的作用。但感知一个对象的本质或结构是一回事，感知它的美是另一回事。

### 1.2 公允无私

美德的利己主义观点认为，判断一个行为或品质是否美德是因为你相信它符合你的某种利益而对其感到愉悦。其中的核心例子是霍布斯的观点——在 18 世纪初仍然非常流行——即判断一个行为或品质是否美德是因为你相信它能保护你的安全而对其感到愉悦。对于霍布斯的利己主义观点，一些英国道德学家——尤其是沙夫茨伯里、哈奇森和休谟——提出了反对意见。他们认为，虽然对美德的判断是对行为或品质感到愉悦的问题，但这种愉悦是无私的，也就是说它不是出于自身利益（库珀 1711 年，220-223 页；哈奇森 1725 年，9 页，25-26 页；休谟 1751 年，218-232 页，295-302 页）。其中一个论点大致如下。我们通过对美德的直接愉悦感来判断美德，这意味着对美德的判断与对美的判断一样，都是品味的判断。但对美的愉悦并不是出于自身利益：我们判断对象是否美丽，无论我们是否相信它们符合我们的利益。但如果对美的愉悦是无私的，那么没有理由认为对美德的愉悦也不能是无私的（哈奇森 1725 年，9-10 页）。

18 世纪的观点认为，对美德的判断是品味的判断，这突显了 18 世纪品味的概念与我们对美学的概念之间的差异，因为对我们来说，美学和道德往往相互对立，以至于一个判断属于其中一个范畴通常排除了它属于另一个范畴的可能性。康德主要负责引入了这种差异。他通过重新解释我们可以称之为“无私论”的观点，将道德和美学对立起来——即美的愉悦是无私的（尽管参见库珀 1711 年，222 页和霍姆 2005 年，36-38 页对康德重新解释的预期）。

根据康德的观点，说一个快乐是有兴趣的，并不是说它是以霍布斯式的自私为中心，而是说它与欲望的能力存在一定的关系。判断一个行为在道德上是好的所涉及的快乐是有兴趣的，因为这样的判断会导致一种希望将行为变为现实的欲望，即执行它。判断一个行为在道德上是好的意味着意识到自己有责任执行这个行为，并且意识到这一点会产生一种执行它的欲望。相比之下，判断一个对象是美丽的所涉及的快乐是无兴趣的，因为这样的判断不会引发任何特定的欲望。如果我们说对美丽的事物有责任，那么这个责任似乎在我们审美地判断它们为美丽时就已经用尽了。这就是康德说品味的判断不是实践性的而是“纯粹思辨性的”（康德 1790，95）的意思。

通过这样重新定位无兴趣的概念，康德将品味的概念与道德的概念对立起来，从而与现代的美学概念相一致。但是，如果康德的品味概念与现代的美学概念相一致，为什么会有术语上的不连续性？为什么我们更喜欢使用“美学”这个词而不是“品味”这个词？一个不太有趣的答案似乎是我们更喜欢形容词而不是名词。美学一词源自希腊语的感官知觉一词，因此保留了“品味”一词所携带的直接性的含义。康德同时使用了这两个术语，但并不等同：根据他的用法，“美学”更广泛，涵盖了一类判断，包括规范性的品味判断和非规范性的同样直接的宜人判断。虽然康德并不是第一个使用“美学”一词的现代人（鲍姆加滕早在 1735 年就使用了这个词），但这个术语在他在第三批评中使用后迅速广泛流传开来。然而，广泛流传的使用并不完全是康德的用法，而是一个更狭义的用法，其中“美学”仅仅作为对应名词“品味”的形容词。例如，我们可以在 1821 年的柯勒律治的著作中找到这样的例子，他表达了希望“能找到一个比美学更常见的词来形容品味和批评的作品”的愿望，然后继续辩论：

由于我们的语言中没有其他可用的形容词来表达形式、感觉和智力的巧合，那个能够确认内在和外在感觉，并成为一种新的感觉的东西……有理由希望，术语"美学"将被广泛使用。（柯勒律治，1821 年，254 页）

有了与"品味"相对应的形容词，我们不再需要一系列尴尬的表达方式："品味的判断"、"品味的情感"和"品味的质量"已经被更为温和的"美学判断"、"美学情感"和"美学质量"所取代。然而，随着名词"品味"的退出，我们却陷入了其他一些同样尴尬的表达方式中，包括命名本条目的这个表达方式。

## 2. 美学概念

关于美学概念的更近期思考的历史，可以看作是即时性和客观性论题发展的历史。

### 2.1 美学对象

艺术形式主义认为，艺术作品的艺术相关属性——使其成为艺术作品并决定其优劣的属性——仅仅是形式上的，形式属性通常被认为是仅仅通过视觉或听觉就能理解的属性。艺术形式主义被认为是由即时性和客观性这两个命题所推导出来的（Binkley 1970, 266–267; Carroll 2001, 20–40）。如果你认为即时性命题意味着所有需要理性来理解的属性在艺术上是无关紧要的，并且将代表性属性包括在这一类中，那么你可能会认为即时性命题意味着艺术形式主义。如果你认为客观性命题意味着所有具有实际意义的属性在艺术上是无关紧要的，并且将代表性属性包括在这一类中，那么你可能会认为客观性命题意味着艺术形式主义。

这并不意味着 19 世纪末 20 世纪初艺术形式主义的流行主要归功于其从即时性或无兴趣论中推导出来的。这一时期形式主义最有影响力的倡导者是专业评论家，他们的形式主义至少部分源于他们关注的艺术发展。作为评论家，爱德华·汉斯利克（Eduard Hanslick）倡导莫扎特、贝多芬、舒曼以及后来的勃拉姆斯的纯音乐，并反对瓦格纳戏剧性不纯的音乐；作为理论家，他主张音乐没有内容，只有“音调运动形式”（Hanslick 1986, 29）。作为评论家，克莱夫·贝尔（Clive Bell）是后印象派的早期支持者，尤其是塞尚；作为理论家，他认为绘画的形式特性——“线条和颜色的关系和组合”——才具有艺术意义（Bell 1958, 17–18）。作为评论家，克莱门特·格林伯格（Clement Greenberg）是抽象表现主义最有能力的捍卫者；作为理论家，他认为绘画的“适当的能力范围”已经被平面、颜料和形状耗尽（Greenberg 1986, 86–87）。

并非每个有影响力的形式主义捍卫者都是专业评论家。可以说，给形式主义提供最复杂阐述的门罗·比尔兹利（Monroe Beardsley）并不是评论家（Beardsley 1958）。最近，尼克·赞格威尔（Nick Zangwill）也为温和版本的形式主义进行了积极而富有资源的辩护（Zangwill 2001）。但形式主义始终受到艺术批评数据的足够推动，以至于亚瑟·丹托（Arthur Danto）提出数据不再支持形式主义的观点，并且也许从未真正支持过形式主义，形式主义的全盛时期就结束了。受华罗的《布里洛盒子》（_Brillo Boxes_）的启发，这些盒子在感知上（或多或少）与超市中布里洛盒子的品牌印刷纸箱无法区分，丹托观察到对于任何艺术作品，都可以想象出（a）另一个在感知上无法区分但不是艺术作品的对象，以及（b）另一个在感知上无法区分但在艺术价值上有所不同的艺术作品。从这些观察中，他得出结论，仅仅形式本身既不能使一件艺术作品，也不能赋予它任何价值（Danto 1981, 94–95; Danto 1986, 30–31; Danto 1997, 91）。

但是，丹托（Danto）提出了这种感知上无法区分的可能性，以显示不仅形式而且美学的局限性，而他这样做的理由显然是因为形式和美学是相互一致的。关于杜尚（Duchamp）曾经展出的小便池和一个感知上无法区分的普通小便池，丹托认为：

> 美学无法解释为什么一个是艺术品，而另一个不是，因为从实际目的来看，它们在美学上是无法区分的：如果一个是美的，那么另一个也必须是美的，因为它们看起来完全一样。（丹托，2003 年，7 页）

但是，从艺术形式的限制推导到艺术美学的限制，可能只有与即时性和客观性论的推论一样强大，而这些推论并不是毋庸置疑的。从客观性论的推论来看，似乎只有在你使用比康德自己所理解的更强的客观性概念时，才能通过：值得回忆的是，康德认为诗歌是美术的最高形式，正是因为它能够在表达他所称之为“美学思想”的过程中运用再现性内容（康德 1790 年，191-194 页；参见 Costello 2008 年和 2013 年对康德美学容纳概念艺术的扩展处理）。从即时性论的推论来看，似乎只有在你使用比休谟自己所辩护的更强的即时性概念时，才能通过：例如，休谟在一段引用于第 1.1 节的话中声称，“在许多美的秩序中，特别是美术的秩序中，需要运用大量的推理，以便感受到适当的情感”（休谟 1751 年，173 页）。也许，如果你将即时性和客观性论中体现的任何一种倾向推向极端，就会导致艺术形式主义。也许，从 18 世纪到 20 世纪中叶的美学史在很大程度上就是推动这两种倾向走向极端的历史。但这并不意味着这些倾向必须被推向极端。

考虑沃霍尔的《布里洛盒子》。丹托正确地认为，18 世纪的品味理论家不知道如何将其视为艺术品。但这是因为 18 世纪的品味理论家生活在 18 世纪，所以无法将这项作品置于其 20 世纪的艺术历史背景中，而不是因为她所持有的理论类型禁止她将作品置于其艺术历史背景中。例如，当休谟观察到艺术家将他们的作品面向特定的历史环境中的观众，并且批评家因此“必须置身于与作品面向的观众相同的环境中”（休谟 1757 年，239 页）时，他是在承认艺术品是文化产品，并且作为文化产品的作品具有的特性是批评家必须把握的“构成要素”，以便她能够感受到适当的情感。而且，似乎没有任何关于《布里洛盒子》或其他概念作品的著名概念性的东西应该使 18 世纪的品味理论家停下来思考。弗朗西斯·哈奇森断言数学和科学定理是品味的对象（哈奇森 1725 年，36-41 页）。亚历山大·杰拉德断言科学发现和哲学理论是品味的对象（杰拉德 1757 年，6 页）。两者都没有为自己的断言辩护。两者都认为，智力对象与视觉和听觉对象一样容易成为品味的对象。现代美学理论家为什么要有不同的看法呢？如果一个对象的本质是概念性的，那么理解其本质将需要智力工作。如果理解一个对象的概念性本质需要将其置于艺术历史背景中，那么理解其本质所需的智力工作将包括将其置于艺术历史背景中。但是，正如休谟和里德所认为的（见第 1.1 节），在审美判断之前理解一个对象的本质是一回事；一旦理解了对象，审美地判断对象是另一回事。

尽管丹托一直是形式主义最有影响力和持久的批评者，但他的批评并不比肯德尔·沃尔顿在他的文章《艺术的范畴》中提出的批评更具决定性。沃尔顿的反形式主义论证依赖于两个主要命题，一个是心理学的，一个是哲学的。根据心理学命题，我们感知作品具有哪些美学属性取决于我们感知作品属于哪个范畴。将毕加索的《格尔尼卡》视为绘画类作品，它将被感知为“暴力、动态、生机勃勃、令人不安”（沃尔顿 1970 年，347 页）。但是，将其视为“格尔尼卡”类别的作品——其中格尔尼卡是指“表面具有毕加索的《格尔尼卡》的颜色和形状，但表面被塑造成从墙上凸出的地形图的不同种类”——毕加索的《格尔尼卡》将不再被感知为暴力和动态，而是被感知为“冷、荒凉、无生命，或者宁静和宁神，或者平淡、乏味、无聊”（沃尔顿 1970 年，347 页）。毕加索的《格尔尼卡》既可以被感知为暴力和动态，也可以被感知为非暴力和非动态，这可能被认为意味着它是否暴力和动态没有确凿的事实。但是，这个暗示只有在假设毕加索的《格尔尼卡》实际上属于哪个范畴没有确凿的事实的情况下才成立，而这个假设似乎是错误的，因为毕加索打算将《格尔尼卡》作为一幅绘画作品，而不是一幅格尔尼卡作品，并且绘画的范畴在毕加索绘画时的社会中是确立的，而格尔尼卡的范畴则不是。因此，根据哲学命题，作品实际上具有的美学属性是当我们将其感知为属于实际范畴（或范畴）时，它被感知为具有的属性。由于作为一幅绘画的意图和在绘画得到广泛认可的社会中创作的事实属性在艺术上是相关的，尽管仅仅通过观看（或听到）作品无法理解，艺术形式主义似乎不能成立。沃尔顿总结道：“我不否认，绘画和奏鸣曲应该仅仅根据我们在其中所能看到或听到的来判断——当我们正确地感知它们时。但是，仅仅通过感官来审视一件作品既不能揭示它正确的感知方式，也不能揭示如何以那种方式感知它”（沃尔顿 1970 年，367 页）。

但是，如果我们在不咨询创造它们的艺术家的意图和社会的情况下无法判断绘画和奏鸣曲具有哪些美学属性，那么自然物品的美学属性又如何呢？对于它们来说，似乎除了它们的外观和声音之外没有什么可以咨询的，因此自然界的美学形式主义必然是正确的。艾伦·卡尔森是自然美学领域中的重要人物，他反对这种观点。卡尔森观察到，沃尔顿的心理学命题很容易从艺术作品转移到自然物品上：我们将小型雪地马视为可爱和迷人，将克莱德斯戴尔马视为笨重，这当然是因为我们将它们视为马的一种（卡尔森 1981 年，19 页）。他还坚持认为哲学命题也适用：当我们将鲸鱼视为哺乳动物时，它们实际上具有我们感知到的美学属性，并且当我们将它们视为鱼时，它们实际上没有任何对比的美学属性。如果我们问什么决定了自然物品实际上属于哪个或哪些范畴，答案是它们的自然历史，这是通过自然科学发现的（卡尔森 1981 年，21-22 页）。由于自然物品的自然历史往往无法仅通过观看或听到来理解，形式主义对自然物品的适用性与对艺术作品的适用性一样不正确。

沃尔顿的心理学论点适用于自然物品的主张已被广泛接受（事实上，卡尔森承认，罗纳德·赫本（Hepburn 1966 和 1968）早已预见到了这一点）。沃尔顿的哲学论点适用于自然物品的主张则更具争议。卡尔森无疑是正确的，关于自然物品的审美判断很容易出错，因为这些判断是基于将这些物品归类到它们实际不属于的类别，而确定自然物品实际属于哪些类别需要进行科学调查，这一点似乎足以削弱对自然界任何非常强的形式主义的可信度（有关对此类形式主义的独立反对意见，请参见卡尔森 1979 年的论述）。然而，卡尔森还希望证明关于自然物品的审美判断与关于艺术作品的审美判断具有相同的客观性，而沃尔顿的哲学主张是否足够支持这一主张则存在争议。马尔科姆·巴德（Budd 2002 和 2003）和罗伯特·斯特克（Stecker1997c）提出的一个困难是，由于一个给定的自然物品可能属于许多类别，因此不清楚哪个正确的类别是该物品被感知为具有实际美学特性的类别。一个大型的设得兰小马被感知为笨拙，被感知为马的类别，同样的小马可能被感知为可爱迷人但绝对不笨拙。如果设得兰小马是一件艺术品，我们可以诉诸于其创作者的意图（或社会）来确定哪个正确的类别决定了它的美学特性。但由于自然物品不是人类创造的，它们无法为我们在同样正确但审美对比的分类之间做出决定提供依据。根据巴德的观点，“对自然的审美欣赏具有一种对艺术欣赏所不具备的自由”（Budd 2003, 34），尽管这或许只是另一种说法，即艺术的审美欣赏具有一种对自然的欣赏所不具备的客观性。

### 2.2 美学判断

18 世纪的理性主义者和品味理论家（或感性主义者）之间的辩论主要是关于直接性论题的辩论，即我们是否通过应用美的原则来判断对象是否美丽。这主要不是关于美的原则的存在与否的辩论，这是品味理论家可能会有不同意见的问题。康德否认存在这样的原则（康德 1790 年，101 页），但哈奇森和休谟都肯定了它们的存在：他们认为，尽管美的判断是品味的判断而不是理性的判断，但品味仍然遵循一般原则，这些原则可以通过经验调查来发现（哈奇森 1725 年，28-35 页；休谟 1757 年，231-233 页）。

我们很容易将美学中最近的关于特殊主义者和普遍主义者之间的辩论看作是 18 世纪理性主义者和品味理论家之间辩论的复兴。但这种想法的准确性很难评估。一个原因是，特殊主义者和普遍主义者是否仅仅认为他们在辩论美学原则的存在，还是在辩论这些原则在美学判断中的运用，往往不清楚。另一个原因是，如果特殊主义者和普遍主义者认为他们在辩论美学原则在美学判断中的运用，那么很难知道他们所说的“美学判断”是什么意思。如果“美学”仍然带有 18 世纪的直接性含义，那么争论的问题是判断是否是直接的。如果“美学”不再带有那个含义，那么很难知道争论的问题是什么，因为很难知道美学判断是什么。也许我们可以简单地重新定义“美学判断”，使其指的是将美的属性赋予对象的任何判断。但这要求我们能够在不涉及其直接可理解性的情况下说出美的属性是什么，而似乎没有人做到这一点。也许我们可以简单地重新定义“美学判断”，使其指的是将属于美的类别的任何属性赋予对象的任何判断。但这个类别是哪个？美的类别可能是无穷无尽的，而困难在于在不涉及其成员的直接可理解性的情况下指定相关类别，而似乎没有人做到这一点。

然而，无论我们如何解决特殊主义/普遍主义的辩论，对此做出重要贡献的包括特殊主义方面的阿诺德·伊森伯格的《批判性沟通》（1949 年）、弗兰克·西布利的《美学概念》（见西布利 2001 年）和玛丽·莫瑟希尔的《美的恢复》（1984 年），以及普遍主义方面的门罗·比尔兹利的《美学》（1958 年）和《批判理由的普遍性》（1962 年）、西布利的《美学中的普遍理由和标准》（见西布利 2001 年）、乔治·迪基的《评价艺术》（1987 年）、斯蒂芬·戴维斯的《回应暗示评论家的强烈评价不能被合理推导的论据》（1995 年）以及约翰·本德的《美学评价中的普遍但可推翻的理由：普遍主义/特殊主义争议》（1995 年）。其中，伊森伯格和西布利的论文可以说影响最大。

伊森伯格承认，我们经常在评判作品的价值时诉诸于其描述性特征，并且他允许这可能使人们觉得我们在做出这些评判时必须诉诸于原则。如果评论家在支持某幅画的有利评价时诉诸于其前景中聚集的人物形成的波浪状轮廓，似乎他的评价必须涉及对任何具有这种轮廓的画作更好的原则的暗示。但伊森伯格认为这是不可能的，因为没有人同意任何这样的原则：

在世界上所有的批评中，没有一个纯粹的描述性陈述能让人事先说：“如果它是真的，我会更喜欢那个作品”（Isenberg 1949, 338）。

但是，如果在呼吁作品的描述特征时，我们没有承认这些特征与美学价值之间的潜在联系，那么我们在做什么呢？Isenberg 认为，我们正在提供“感知的指导”，即通过挑选出某些特征，我们正在“缩小可能的视觉方向领域”，从而引导他人“辨别细节，组织部分，将离散的对象分组成模式”（Isenberg 1949, 336）。通过这种方式，我们让他人看到我们所看到的，而不是让他们推断我们所推断的。

Sibley 在一篇论文中提出了各种特殊主义观点，在另一篇论文中提出了各种普遍主义观点，这可能会给人一种不一致的印象，但实际上并非如此：Sibley 在某种程度上是一种特殊主义者，对于某种区别，而对于另一种区别，他又是一种普遍主义者。正如前面提到的，Isenberg 在描述和判断之间的区别上是一种特殊主义者，即他认为没有原则可以从价值中立的作品描述中推断出它们的整体价值判断。相比之下，Sibley 的特殊主义和普遍主义都与介于描述和判断之间的判断有关。在描述和介于描述和判断之间的一组判断之间的区别上，Sibley 是明确的特殊主义者。而在介于描述和判断之间的一组判断和判断之间的区别上，Sibley 是一种普遍主义者，并且自称为这样的人。

Sibley 在《美学中的一般原因和标准》一文中提出的普遍主义观点始于这样的观察：我们在为有利的判断辩护时所依据的属性并非都是描述性的或价值中立的。我们还会提到一些本质上积极的属性，比如优雅、平衡、戏剧强度或滑稽。说一个属性本质上是积极的，并不是说任何具有这个属性的作品都更好，而是说它的简单归属就意味着价值。因此，尽管一个作品可能因为其中的滑稽元素而变得更糟，但简单地说一个作品之所以好是因为滑稽，这种说法是可以理解的，而简单地说一个作品之所以好是因为黄色，或者因为它持续了十二分钟，或者因为它包含了许多双关语，这些说法则不可理解。但是，如果一个作品之所以好是因为滑稽这样的说法是可以理解的，那么滑稽性就是审美价值的一个普遍标准，而表达这种普遍性的原则是正确的。但是，所有这些都不会对直接性论题产生任何怀疑，正如 Sibley 自己所观察到的：

我在其他地方已经提出过，没有一种确定的规则可以通过它来推断某物是平衡的、悲剧的、喜剧的、快乐的等等，这些规则是指中性和非美学特质。人们必须亲眼看到。同样地，在另一个层面上，我要说的是，没有一种确定的机械规则或程序可以决定哪些特质是作品中的实际缺陷；人们必须自己判断。（Sibley 2001, 107–108）

第一句中提到的“其他地方”是指 Sibley 早期的论文《美学概念》，该论文认为，应用诸如“平衡”、“悲剧”、“喜剧”或“快乐”等概念并不是确定描述性（即非美学）条件是否满足的问题，而是一种品味问题。因此，美学判断与颜色或味道的判断方式类似，是即时的：

我们通过观察来看到一本书是红色的，就像我们通过品尝来判断茶是否甜。同样地，可以说，我们只是看到（或未能看到）事物是精致、平衡等等。这种对品味和五感运用的比较确实很常见；我们对“品味”这个词的使用本身就表明这种比较是古老而自然的（Sibley 2001，13-14）。

但是，正如 Sibley 所认识到的（正如他的 18 世纪前辈和他的形式主义同代人所没有认识到的），品味和五感运用之间仍然存在重要的区别。其中最重要的区别是，我们提供理由或类似理由来支持我们的审美判断：通过谈论——特别是通过引用审美属性所依赖的描述性属性，我们通过让他人看到我们所看到的东西来证明审美判断的合理性（Sibley 2001，14-19）。

对于西布利（Sibley）在寻求建立美学概念的应用不受条件限制的程度以及在定义“美学”一词时是否也寻求将其与条件无关联系起来，尚不清楚。或许更明确的是，无论他的意图如何，他并未成功以这种方式定义这个术语。美学概念并不是唯一不受条件限制的，正如西布利自己在将其与颜色概念进行比较时所认识到的。但是，没有理由认为它们是唯一既不受条件限制又具有理性支持的，因为道德概念（例如）至少在某种程度上也具备这两个特征。像康德所看到的那样，将美学概念单独分离出来需要更多的东西。它需要类似于康德对无私的概念的理解，或者至少需要扮演康德理论中该概念所起的作用的某种东西。

考虑到康德和休谟对美学判断（或更广泛的批判性判断）思维的影响程度，以及西布利和伊森伯格对这种影响的支持程度，不难理解为什么即时性论题现在被广泛接受。然而，这个论题受到了批评，特别是戴维斯（1990）和本德（1995）的批评。（还可以参考卡罗尔（2009），他紧随戴维斯（1990）之后，以及多尔什（2013）进行进一步讨论。）

回想起来，伊森伯格认为，如果评论家为她的评判辩护，她的论证必须如下所示：

1. 有_p_的艺术作品因为有_p_而更好。
2. _W_ 是一件具有 _p_ 的艺术品。
3. 因此，_W_ 由于具有 _p_ 而更好。

由于在前提 1 中表达的批判原则容易遭到反例的质疑，无论我们用什么属性替代 p，伊森伯格得出结论，我们不能合理地解释批评家为她的判断辩护。戴维斯和本德尔都提出了与事实一致的替代原则，这些原则与没有任何属性在所有艺术作品中都是有益的这一事实一致，他们将这些原则归因于批评家。戴维斯提出我们应该从艺术类型相对化的原则中演绎解释批评家的观点，也就是说，从这些原则中得出结论，特定类型或类别的艺术作品（意大利文艺复兴绘画、浪漫交响乐、好莱坞西部片等）具有 p，因此更好（戴维斯 1990 年，174 页）。本德尔提出我们应该从表达某些属性和艺术作品之间纯粹倾向的原则中归纳解释批评家的观点，换句话说，从这些原则中得出结论，具有 p 的艺术作品倾向于更好（本德尔 1995 年，386 页）。

每个提议都有其优点和缺点。本德尔的方法存在一个问题，即批评家似乎不会用概率术语来表达他们的判断。如果一个批评家说一件作品可能很好，或者几乎肯定很好，甚至说她对它必须很好有最高的信心，她的语言会暗示她自己并没有体验过这件作品，也许她是根据别人的证词来评判这件作品，因此她根本不是一个批评家。因此，如果我们有充分的理由认为将批判原则相对化到艺术类型中可以消除原始的反例威胁，那么我们就有充分的理由更喜欢戴维斯的演绎方法。尽管很明显，这种相对化减少了反例的相对数量，但我们需要有充分的理由认为它将这个数量减少到零，并且戴维斯没有提供这样的理由。相比之下，本德尔的归纳方法不能通过反例来反驳，只能通过反倾向来反驳。

如果评论家从一个原则的真理推导出一个裁决的真理，正如戴维斯和本德尔都主张的那样，那么她必须能够在建立裁决的真理之前建立原则的真理。她该如何做到这一点呢？似乎仅仅通过对艺术的本质或对不同类型艺术的本质的思考，无法得出相关的好和坏的属性列表。至少目前文献还没有提出一个有希望的解释，说明如何做到这一点。因此，观察似乎是最有希望的答案。然而，说评论家通过观察来建立批评原则的真理，就是说她建立了某些艺术品是好的和某些属性是这些作品已经具备的之间的相关性。但是，任何通过推理来判断作品是否好的能力，显然都依赖于一些不需要这样的推理就能够判断作品是否好的能力，于是问题就出现了，为什么评论家应该更喜欢通过推理来做她完全可以做得很好的事情呢？答案不能是通过原则的推理判断会产生更好的认识结果，因为基于观察的原则在认识上并不比它所基于的观察更加可靠。

这一切并不表明美学或批评判断永远不能从原则中推导出来。然而，它确实表明这样的判断首先是非推理的，这正是即时性论所主张的。

### 2.3 美学态度

康德的无私观念在 20 世纪初至中期盛行的美学态度理论中有着直接的传承。尽管康德在将“无私”一词严格应用于快乐时效仿了英国人，但它迁移到态度上并不难解释。对于康德来说，品味判断中涉及的快乐是无私的，因为这种判断并不导致特定的行动动机。因此，康德将品味判断称为冥思而非实践的（康德 1790 年，95 页）。但如果品味判断不是实践性的，那么我们对其对象的态度也很可能不是实践性的：当我们从美学角度判断一个对象时，我们不关心它是否以及如何促进我们的实际目标。因此，用无私来形容我们对对象的态度是很自然的。

然而，说将对快乐的不关心从快乐转移到态度是自然的，并不意味着它是无关紧要的。考虑一下康德的美学理论（最后一个伟大的品味理论）和叔本华的美学态度理论（第一个伟大的美学态度理论）之间的区别。对于康德来说，无私的快乐是我们发现事物具有审美价值的手段，而对于叔本华来说，无私的关注（或“无意志的沉思”）本身就是审美价值的所在。根据叔本华的观点，我们在日常实际生活中受到自己欲望的束缚（叔本华 1819，196）。这种束缚不仅是痛苦的源泉，而且还会导致认知扭曲，因为它限制了我们对事物与满足或挫败我们欲望相关的方面的关注。美学沉思是无意志的，因此在认识论和快乐论上都具有价值，它使我们能够无欲地窥见事物的本质，并从欲望引起的痛苦中得到喘息：

> 然而，当一个外部原因或内在倾向突然将我们从无尽的意志之流中抬升起来，并从意志的奴役中夺取知识时，注意力不再集中在意志的动机上，而是理解事物与意志无关…然后突然间，一直被追求却一直逃离我们的平静，自动地降临到我们身上，一切都好了。（叔本华 1819，196）

20 世纪最有影响力的两种美学态度理论是爱德华·布洛和杰罗姆·斯托尔尼茨的理论。根据斯托尔尼茨的理论，这两种理论中较为直接的是，对一个对象持有美学态度是一种无私和同情的态度，无私地关注对象意味着只关注对象本身，没有其他目的，而同情地关注对象意味着“接受它的本身”，让它而不是自己的先入之见来引导注意力（斯托尔尼茨，1960 年，32-36 页）。这种关注的结果是对对象的体验相对更丰富，即体验中包含了相对更多的对象特征。而实用态度限制和分割了我们对对象的体验，只让我们“看到与我们目的相关的特征……相比之下，美学态度‘隔离’了对象并专注于它——岩石的‘外观’，海洋的声音，绘画中的颜色”（斯托尔尼茨，1960 年，33、35 页）。

布洛更倾向于使用“心理距离”而不是无私来描述美学欣赏，他将美学欣赏视为一种实现的东西

通过将现象与我们实际的实用自我脱节开来，可以说，通过让它站在我们个人需求和目标的背景之外，简言之，通过“客观地”看待它……只允许我们对其做出强调“经验的客观特征”的反应，并将我们的“主观”情感解释为现象的特征，而不是我们存在的方式。（Bullough 1995，298-299；原文强调）

Bullough 因声称审美欣赏需要冷静客观而受到批评：

Bullough 对审美态度的描述是最容易受到攻击的。当我们在悲剧中哭泣，在恐怖电影中惊恐，或者在复杂小说的情节中迷失时，我们不能说我们是超然的，尽管我们可能充分欣赏这些作品的审美特质...而且我们可以欣赏到雾或风暴的审美特性，同时也害怕它们带来的危险。（Goldman 2005, 264）

但是这样的批评似乎忽视了 Bullough 观点的微妙之处。虽然 Bullough 确实认为审美欣赏需要“我们自己和情感之间的距离”（Bullough 1995, 298），但他并不认为这要求我们不经历情感，相反，只有当我们经历情感时，我们才有情感可以被远离。因此，例如，对于一个构建良好的悲剧来说，适当距离的观众不是“过度距离”的观众，他不会感到任何怜悯或恐惧，也不是“不足距离”的观众，她会像对待实际存在的灾难一样感到怜悯和恐惧，而是那个将她所感受到的怜悯和恐惧解释为“不是\[她]存在的方式，而是现象的特征”（Bullough 1995, 299）的观众。我们可以说，一个适当距离的悲剧观众理解她的恐惧和怜悯是悲剧的一部分。

美学态度的概念受到了各方的攻击，几乎没有剩下多少同情者。乔治·迪基（George Dickie）被广泛认为在他的论文《美学态度的神话》（Dickie 1964）中给出了决定性的打击，他认为所有所谓的感兴趣的注意力都只是不注意的例子。因此，考虑一下在观看《奥赛罗》表演时，观众对自己的妻子越来越怀疑，或者评估观众规模的演出者，或者为女儿的表演感到自豪的父亲，或者评估戏剧可能对观众产生的道德影响的道德家的情况。态度理论家将把这些以及所有类似的情况视为对表演的感兴趣的注意力的例子，而实际上它们只是对表演的不注意的例子：嫉妒的丈夫关注的是他的妻子，演出者关注的是收入，父亲关注的是女儿，道德家关注的是戏剧的道德影响。但是，如果他们没有一个人关注表演，那么他们没有一个人对其感兴趣（Dickie 1964, 57–59）。

然而，态度理论家可以合理地抵制迪基对这些例子的解释。显然，演出者并没有关注表演，但没有理由认为态度理论家必须持有不同的观点。至于其他人，可以争论他们都在关注。嫉妒的丈夫必须关注表演，因为正是由表演呈现的戏剧行动使他怀疑。自豪的父亲必须关注表演，因为他关注的是女儿的表演，这是其中的一个要素。道德家必须关注表演，否则他将没有依据来评估其对观众的道德影响。也许这些观众都没有给予表演所需的关注，但这正是态度理论家的观点。

但也许迪基的另一个不太为人所知的批评最终对态度理论家的野心构成了更大的威胁。我们还记得，斯托尔尼茨根据支配注意力的目的将无私和有兴趣的注意力区分开来：无私地关注是指没有超出关注本身的目的；有兴趣地关注是指超出关注本身的某种目的。但迪基反对目的的不同意味着注意力的不同：

> 假设琼斯为了能够在第二天的考试中分析和描述一首音乐而聆听，而史密斯则没有这样的附加目的而聆听相同的音乐。这两个人的动机和意图确实有所不同：琼斯有一个附加目的，而史密斯没有，但这并不意味着琼斯的_聆听_与史密斯的不同...。只有一种方式来_聆听_（关注）音乐，尽管可能有各种动机、意图和理由来这样做，以及各种分散注意力的方式。（迪基，1964 年，58 页）。

这里有很多地方是态度理论家可以抵制的。可以抵制的是听是一种关注的形式的想法：严格来说，问题不是琼斯和史密斯是否以相同的方式“听”音乐，而是他们是否以相同的方式“关注”他们正在听的音乐。声称琼斯和史密斯以相同的方式关注似乎是先入为主的，因为它显然依赖于态度理论家拒绝的个体化原则：如果琼斯的注意力受到某种隐含目的的支配，而史密斯的注意力没有，而我们根据支配注意力的目的来个体化注意力，那么他们的注意力就不同。最后，即使我们拒绝态度理论家的个体化原则，声称只有一种方式来关注音乐也是值得怀疑的：似乎可以以无数种方式关注音乐——作为历史文献，作为文化产物，作为听觉墙纸，作为声音干扰——这取决于在听音乐时关注音乐的哪些特征。但迪基（Dickie）在强调目的的差异不一定意味着关注的差异方面是至关重要的。只有当它（即无兴趣）将注意力集中在对对象在美学上重要的特征上时，无兴趣才合理地构成了美学态度的定义。关注那些同样特征的兴趣的可能性意味着无兴趣在这样的定义中没有位置，这反过来又意味着无兴趣和美学态度的概念在确定“美学”一词的含义方面可能没有任何用处。如果对一个对象采取美学态度只是关注其在美学上相关的特性，无论这种关注是感兴趣的还是无兴趣的，那么确定一个态度是否是美学的显然需要首先确定哪些特性是美学上相关的特性。而这个任务似乎总是导致对美学特性的直接把握的主张，这些主张可以说对这个任务来说是不足够的，或者导致对美学特性本质上形式的性质的主张，这些主张可以说是没有根据的。

但是，无兴趣和心理距离的概念在确定“美学”一词的含义方面无助并不意味着它们是神话。有时我们似乎无法没有它们。以《米利都的陨落》为例——这是希腊剧作家弗里尼库斯在公元前 494 年波斯人暴力占领希腊城市米利都仅仅两年后在雅典上演的一部悲剧。赫罗多德记载说

> \[雅典人]找到了许多方式来表达他们对米利都的沦陷的悲伤，特别是当弗里尼库斯创作并上演了一部名为《米利都的沦陷》的戏剧时，观众们痛哭流涕，并罚款一千德拉克马，因为这使他们想起了一场如此近在咫尺的灾难；该剧的未来演出也被禁止了。（赫罗多德，《历史》359）

我们如何解释雅典人对这部戏剧的反应，而不依赖于类似兴趣或缺乏距离的解释？特别是，我们如何解释成功的悲剧所引起的悲伤与这种情况下引起的悲伤之间的区别？在这里，注意力和不注意力的区别没有用处。区别不在于雅典人不能关注《米利都的沦陷》，而是他们可以关注其他剧目。区别在于，他们不能像关注其他剧目那样关注《米利都的沦陷》，这是因为他们与关注《米利都的沦陷》所需的关注之间有着太过亲密的联系。

### 2.4 美学体验

根据在解释何为美学体验时所依赖的特征类型，美学体验的理论可以分为两种：_内在主义理论_依赖于体验内部的特征，通常是现象学特征；而_外在主义理论_则依赖于体验外部的特征，通常是所体验对象的特征。（内在主义和外在主义美学体验理论的区别与 Gary Iseminger 所提出的现象学和认识论美学体验概念的区别相似，尽管并非完全相同）尽管在 20 世纪早期和中期，内在主义理论，特别是约翰·杜威（John Dewey）的（1934 年）和门罗·比尔兹利（Monroe Beardsley）的（1958 年）理论占主导地位，但自从那时起，外在主义理论，包括比尔兹利（1982 年）和乔治·迪基（George Dickie）的（1988 年）理论，一直处于上升阶段。比尔兹利对美学体验的看法对我们的关注具有重要意义，因为可以说比尔兹利是内在主义理论的最终总结者，也是外在主义理论的奠基人。迪基对比尔兹利的内在主义的批评同样具有重要意义，因为这些批评使得比尔兹利以及其他大多数人从内在主义转向了外在主义。

根据比尔兹利在他的《美学》（1958）中提出的内在主义版本，所有美学体验都有三个或四个（取决于如何计算）共同特征，“一些作家通过敏锐的内省发现了这些特征，我们每个人都可以通过自己的经验来测试”（比尔兹利，1958 年，527 页）。这些特征包括焦点（“美学体验是一种注意力牢牢集中在\[对象]上的体验”）、强度和统一性，其中统一性是一种连贯性和完整性的问题（比尔兹利，1958 年，527 页）。而连贯性则是指元素之间适当连接的问题，使得

> \[一件事情引导着另一件事情；发展的连续性，没有间隙或死空间，整体上一种指导的宏伟模式，能量有序地累积向高潮发展，这些特征在不同程度上都存在]（比尔兹利，1958 年，528 页）

完整性，相反，是一个事情，其中的元素“相互抵消”或“解决”彼此，以使整体与没有它的元素分开：

> 体验中的元素引发的冲动和期望被体验中的其他元素所抵消或解决，从而实现和享受一定程度的平衡或最终性。体验本身脱离，并且甚至隔离于外来元素的干扰。（比尔兹利，1958 年，528 页）

迪基对比尔兹利理论最重要的批评是，比尔兹利在描述美学体验的现象学时，未能区分我们作为美学对象所体验到的特征和美学体验本身所具有的特征。因此，尽管比尔兹利在描述美学体验的连贯性时提到的每个特征——发展的连续性、没有间隙、能量的积聚达到高潮——确实是我们作为美学对象所体验到的特征，但没有理由认为美学体验本身具有任何这样的特征：

> 注意，比尔兹利在描述连贯性时所提到的一切都是感知特征...而不是感知特征的效果。因此，没有提供任何理由来得出经验可以以连贯的方式统一的结论。实际上所争论的是美学对象是连贯的，这个结论必须被承认，但这并不是相关的结论。（迪基，1965 年，131 页）

迪基对比尔兹利关于美学体验完整性的描述提出了类似的担忧：

> 我们可以说元素在绘画中相互平衡，并且说绘画是稳定、平衡的，但是说观众对绘画的体验是稳定或平衡的，这意味着什么呢？...在某些情况下，观看绘画可能会帮助某些人感到稳定，因为它可能会分散他们对令他们不安的事物的注意力，但这些情况并不代表美学欣赏的典型情况，也与美学理论无关。难道将绘画的特征错误地归因于观众吗？（迪基，1965 年，132 页）

尽管这些反对意见只是迪基（Dickie）和比尔兹利（Beardsley）关于美学体验本质的辩论的开始（参见比尔兹利 1969 年，迪基 1974 年，比尔兹利 1970 年和迪基 1987 年；另请参阅伊塞明格 2003 年对比尔兹利-迪基辩论的有益概述），但它们在很大程度上塑造了这场辩论，整体上可以看作是对问题“一个认真对待特征体验和体验特征之间区别的美学体验理论可以是什么？”的回答的实践。答案是一个外在主义理论，类似于比尔兹利在 1970 年的论文《美学观点》中提出的理论，以及许多其他人自那以来提出的理论：根据这个理论，美学体验就是具有美学内容的体验，即对一个对象具有其所具有的美学特征的体验。

从内在主义转向外在主义意味着内在主义的一个核心目标——将“美学”的意义与美学体验内部的特征联系起来——必须放弃。但是，第二个同样核心的目标——通过将美学价值基于美学体验的价值来解释美学价值——仍然保留。下一节将探讨这些解释的发展和前景。

### 2.5 美学价值

要被视为_完整的_美学价值理论，必须回答两个问题：

美学价值的美学价值在于什么？

美学价值的价值在于什么？

文献有时将第一个问题称为“美学问题”（Lopes 2018, 41–43; Shelley 2019, 1），有时称为“界定问题”（van der Berg 2020, 2; Matherne 2020, 315; Peacocke 2021, 165）。它将第二个问题称为“规范问题”（Lopes 2018, 41–43; Shelley 2019, 1; Matherne 2020, 315）。

#### 2.5.1 美学问题

对于美学问题的普遍答案是“美学形式主义”，即认为美学价值之所以是美学的，是因为对象在感知属性方面具有它，其中包括视觉、听觉、味觉、嗅觉和触觉属性。美学形式主义在 19 世纪末 20 世纪初兴起并占据主导地位（见第 5.1 节）。因为当时每个人都认为艺术价值是美学价值的一种，艺术形式主义只能通过拖累美学形式主义来获得重要地位。然而，尽管艺术形式主义已经不再受欢迎，美学形式主义却一直保持其立场。可以说，这一解释与美学形式主义如何尊重美学与感知之间的概念联系有关。对于美学问题的任何充分回答都必须满足我们所称的“感知约束”，即它必须合理地阐明美学价值是感知的意义。美学形式主义以最清晰的方式做到了这一点。

美学形式主义有不同的版本。最强的版本认为对象之所以具有美学价值，严格是因为它们的感知属性（贝尔 1958/1914; 丹托 2003, 92）。较弱的版本允许对象因其非感知内容而具有美学价值，只要该内容能够持久地表达自己（Zangwill 1998, 71–72），或者仅要求对象因其感知属性而典型地具有美学价值（Levinson 1996, 6）。所有版本的美学形式主义都在某种程度上努力适应我们长期以来将美学价值归因于不主要面向五种感官的对象的做法。考虑文学作品。我们一直将美学价值归于它们，就像我们一直将美学价值归于任何一种艺术作品一样。美学理论家如何将她的理论与这种实践相一致？第一种方法是简单地否定这种实践，将其参与者视为语言上的困惑，将美学赞美的术语应用于根本无法获得美学价值的对象（丹托 2003, 92）。但是，考虑到这种方法是多么极端的修正主义，我们应该在采用它之前等待具有相当强大的论证。第二种方法允许文学作品具有美学价值，但仅因为它们的感官属性，例如与谐音、协音、节奏和意象相关的属性（厄姆森 1957, 85–86, 88; Zangwill 2001, 135–140）。但是，这种方法只能解释我们通常归因于文学作品的美学价值的一小部分。假设你赞扬一篇短篇小说的散文的雄辩和情节结构的美丽。仅将雄辩视为真正的美学价值实例似乎是武断的。第三种方法将文学作品视为例外，允许它们作为艺术作品中唯一具有非感知属性而具有美学价值（Binkley 1970, 269; Levinson 1996, 6 n.9）。这里的困难在于解释文学的例外性。如果文学作品以某种方式因非感知属性而具有美学价值，那么是什么阻止非文学作品也做同样的事情呢？此外，无论我们在多大程度上允许事物因其非感知属性而具有美学价值，我们都会割断形式主义者所断言的美学与感知之间的联系，从而破坏我们采用美学形式主义的原因。

如果美学形式主义是唯一合理的美学价值感知表达方式，我们可能被迫从这三种形式主义文学方法中选择一种，但实际上并非如此。与其认为美学价值是感知的原因是因为事物具有永恒属性，我们可以认为美学价值是感知的原因是因为我们感知到事物具有美学价值。这是第 1.1 节中所定义的直接性论的一个推论。如果，正如该论点所持，美学判断是感知的，具有与任何标准感知判断一样的直接性，那么美学属性就是感知的，具有与标准感知属性一样的直接性。西布利在下面的论述中指出了这一点：

> 首先需要注意的是，广义上说，美学涉及一种感知。人们必须“看到”作品的优雅或统一性，“听到”音乐中的哀愁或狂热，“注意到”色彩方案的华丽，“感受到”小说的力量、氛围或音调的不确定性。（西布利，2001 年，34 页，原文强调）

Sibley 说人们必须看到一件作品的优雅或统一，并且他们必须感受到一部小说的力量。他并没有说他们必须看到一件作品具有优雅或统一的特性，或者感受到一部小说具有力量的特性：一件作品具有优雅或统一的特性不一定是可感知的，而一部小说具有力量的特性可能不会是可感知的。因此，对于 Sibley 来说，形式主义所困扰的文学问题并不存在，对于任何坚持即时性论的人来说也是如此，包括 Shaftesbury（Cooper 1711, 17, 231），Hutcheson（1725, 16–24），Hume（1751, Section I）和 Reid（1785, 760–761），等等。对于即时性理论家来说，我们赋予文学作品的美学价值之所以是美学的，是因为我们感知到文学作品具有这种价值。

#### 2.5.2 规范性问题

对规范性问题的普遍回答是“美学享乐主义”，即认为美学价值是有价值的，因为拥有这种价值的事物在体验时会带来快乐。美学享乐主义在 19 世纪取得了突出地位，大致与美学形式主义同时出现。舒韦恩（Schopenhauer）通过重新分配无私的快乐从美学判断中所起的作用，将其重新赋予了美学价值的基础（Schopenhauer 1818 \[1969]，195-200）。边沁（Bentham）（1789，第 4 章）和密尔（Mill）（1863 \[2001]；第 2 章）通过普及价值享乐主义，即快乐是所有价值的基础的观点，可能发挥了更大的作用。但是，尽管价值享乐主义在伦理学中已经不再占主导地位，舒韦恩在美学上的影响力也不再那么大，美学享乐主义仍然坚持立场。这种解释可能与美学享乐主义解释为什么我们寻求具有美学价值的对象的原因似乎很容易有关。对规范性问题的任何充分回答都必须满足我们可以称之为“规范性约束”的要求，即它必须合理地确定拥有美学价值的事物给我们做某事的理由。美学享乐主义将这个理由定位于体验具有美学价值的对象时所产生的快乐，以最明确的方式做到了这一点。

美学享乐主义的支持者包括舒韦恩 1818 \[1969]，克莱夫·贝尔 1914 \[1958]，C. I. 路易斯 1946，门罗·比尔兹利 1982，乔治·迪基 1988，艾伦·戈德曼 1990，肯德尔·沃尔顿 1993，马尔科姆·巴德 1995，杰罗尔德·莱文森 1996，2002，加里·伊塞明格 2004，罗伯特·斯特克 2006，2019，尼克·斯唐 2010 和莫汉·马森 2017。直到最近才出现了对享乐主义的持续反对，这一事实可能在一定程度上解释了为什么享乐主义者通常不认为有必要为他们的观点进行辩论，而是选择根据想象中的反对意见来发展它。

比如，比尔兹利（Beardsley）以这个简单的快乐主义表述为开头：

> 一个物体的美学价值是它因其能够提供美学满足而具有的价值。（比尔兹利，1982 年，21 页）。

但他随后预见到了一个致命的反对意见。有时候我们低估了美学对象，认为它们的价值比它们实际上的价值要低；有时候我们又高估了美学对象，认为它们的价值比它们实际上的价值要高。上面的简单表述与低估是一致的，因为我们可能对一个对象的美学享受感到不足，而它实际上有能力提供更多的美学享受；但与高估是不一致的，因为我们不可能对一个对象的美学享受感到超过它实际上能提供的程度（Beardsley 1982, 26–27）。为了解决这个问题，Beardsley 附加了一个附注：

> \[一个对象]的美学价值是它具有的价值，因为它有能力在正确和完整地体验时提供美学满足感（Beardsley 1982, 27，原文斜体）。

假设我们将这个公式中的斜体部分称为“认识论限定”，非斜体部分称为“享乐主题”。认识论限定使享乐主题与过度评价保持一致，因为你可能会误解一个对象，以至于你从中获得的审美乐趣超过了它在正确和完整地理解时所能提供的能力。

比尔兹利的审美享乐主义版本成为后续版本的模板（列文森 2002 年，注 23）；至少所有后续版本都以某种形式包含了认识论限定的享乐主题。然而，比尔兹利的版本似乎容易被反例所推翻。例如，考虑托尼·莫里森的《宠儿》或科马克·麦卡锡的《血色子午线》。从旨在引起震惊、恐怖、绝望或道德厌恶的作品中获得乐趣可能看起来是反常的；可以肯定的是，这样的作品并不因为给予任何乐趣而具有任何审美价值。适应这种情况的一种方法是将审美乐趣视为一种高阶反应，即一种依赖于低阶反应的反应，在某些情况下可能包括震惊、恐怖、绝望和道德厌恶（沃尔顿 1993 年，508 页；列文森 1992 年，18 页）。另一种方法是扩大可能构成审美价值的经验领域。尽管乐趣通常是构成审美价值的基础，但在特殊情况下，某些非享乐的但内在有价值的经验，包括恐怖、震惊、绝望和厌恶，也可能构成审美价值（列文森 1992 年，12 页；斯特克尔 2005 年，12 页）。文献将后者，即扩展的享乐主义，称为“审美经验主义”；对于前者，尚未确定一个名称，但我们可以称之为“分层享乐主义”，因为它需要多种层次的反应来构成审美体验。

然而，享乐主义者预料到的另一个反对意见认为享乐主义暗示了“可分离体验的异端邪说”（Budd 1985, 125）。众所周知，对于任何具有审美价值的对象，除了它本身，没有其他东西可以具有它所具有的特定价值，除非在不太可能的情况下，其他东西具有与它完全相同的审美特征。担心的是，由于享乐主义将审美价值视为体验价值的工具，这意味着对于任何具有审美价值的对象，与之完全不同的东西，比如药物，可能会引发相同的体验，从而提供相同的价值。享乐主义者通常的回答是断言审美体验与其对象是不可分割的，因此对于任何审美体验来说，该体验之所以是特定的体验，是因为它具有特定的审美对象（Levinson 1996, 22–23; Budd 1985, 123–124; S. Davies 1994: 315–16; Stang 2012, 271–272）。

对享乐主义的实际反对直到本世纪才出现（Sharpe 2000, Davies 2004），而且大部分都是在过去十年左右（Shelley 2010, 2011, 2019; Wolf 2011; Lopes 2015, 2018; Gorodeisky 2021a, 2021b）。为什么反对意见这么久才出现是一个很好的问题。人们很容易认为其答案在于享乐主义的核心前提的明显真理，即具有审美价值的对象至少在一般情况下会让我们感到愉悦。然而，反享乐主义者对否定这个前提并不感兴趣。将享乐主义者和他们的反对者之间的辩证法视为审美版的尤西弗洛困境的两个角度是一种有用的方式，享乐主义者认为事物具有审美价值是因为它们让人愉悦，而反享乐主义者认为事物让人愉悦是因为它们具有审美价值（Augustine 2005/389–391，“De vera religione” §59；Gorodeisky 2012a, 201 和 2021b, 262）。从这个角度看，具有审美价值的事物让人愉悦并不能完全支持享乐主义者；事实上，正是这个事实，反享乐主义者认为享乐主义者无法解释。

例如，沃尔夫在反对价值福利主义的一个复杂案例中，认为美学享乐主义无法解释为什么《米德尔马契》比《达·芬奇密码》更好，尽管大多数人显然更喜欢后者，可能是因为它给他们带来更多的快乐（沃尔夫，2011 年，54-55 页；参见夏普，2000 年，326 页）。享乐主义者可以很容易地回答，声称所有标准的享乐主义版本现在都具有认识论资格，即尽管大多数人可能从《达·芬奇密码》中获得更多的快乐，但一个完全了解的读者，即给予两个文本正确和完整阅读的读者，不会这样认为，《米德尔马契》才是更好的小说。但是，不清楚认识论资格对享乐主义者有多大帮助。反享乐主义者想知道什么最好地解释了一个完全了解的读者从《米德尔马契》中获得更多的快乐（沃尔夫，2011 年，55 页；戴维斯，2004 年，258-259 页；夏普，2000 年，325 页）。假设我们说这是因为完全了解的读者把握了《米德尔马契》结构的优越性，其散文的高质量，角色发展的更深入和更深刻，以及它所提供的洞察力的更深入（沃尔夫，2011 年，55 页）。那么，我们是否在说她把握了《米德尔马契》更大的美学价值？这是否是一个完全了解的读者完全了解的一部分？

当然，享乐主义者可以认为《米德尔马契》在美学上更好，因为它具有更优越的结构、散文、角色发展和洞察力；从她的角度来看，允许这一点就是允许一个完全了解的读者将会从中获得更多的快乐。但是，如果享乐主义者没有一个论证，那么反享乐主义者将会合理地怀疑，为什么一个正确和完整的《米德尔马契》体验将会是一个体验到《米德尔马契》的每个赋予价值特征的体验，却不是一个体验到这些特征所赋予的价值。她将会合理地怀疑享乐主义者是否没有遵守她自己对美学价值的外在主义承诺；换句话说，她将会合理地怀疑享乐主义者是否没有区分有价值的体验和体验到价值的体验，就像关于美学价值的内在主义者没有区分一个连贯和完整的体验和一个体验到连贯和完整的体验一样。

早些时候，我们将享乐主义的吸引力归因于它似乎能够轻松解释我们追求审美价值的对象。反享乐主义者认为这种轻松只是表面的。例如，一些反享乐主义者认为至少一些具有审美价值的对象只有在我们不追求快乐的情况下才能带来快乐（Lopes 2018，84-86；Ven der Berg 2020，5-6；另见 Elster 1983，77-85）。Lopes 这样表达了这一观点：

> 有时候，一个行动者有一个审美的理由去行动，但他们不能被满足于通过享乐欲望来行动。为了获得任何快乐，他们必须出于非享乐的动机行动。他们在卢浮宫漫步时，偶然发现了夏尔当的作品，他们看着它们。只要他们不是为了寻求快乐而看，他们就能获得这些画作带来的快乐（Lopes 2018，85-86）。

Lopes 选择的例子并不是随意的。有特定的艺术批评理由认为夏尔丹的作品会让享乐主义的观众感到沮丧（Fried 1980, 92; 引自 Lopes 2018, 85），而 Lopes 小心地声称只有“一些美学愉悦是其他考虑因素驱动的行为的必然副产品”（Lopes 2018, 85）。但这并不意味着 Lopes 的观点只适用于夏尔丹的作品。再次考虑沃尔夫的断言，大多数读者从《达·芬奇密码》中获得的愉悦要大于《米德尔马奇》。如果这个断言是正确的，那么可能是因为（a）大多数读者是为了愉悦而阅读，而（b）《达·芬奇密码》能够给那些为了愉悦而阅读的读者带来愉悦，而（c）《米德尔马奇》则对这些读者保留愉悦，而将愉悦提供给那些为了某种非享乐的好处而阅读的读者。

此外，享乐主义者依赖于认识论的限定条件和她声称愉悦使我们的审美追求合理化之间存在明显的紧张关系。考虑那些对《达·芬奇密码》高估而对《米德尔马奇》低估的不完全了解的读者。认识论的限定条件旨在让享乐主义者解释这种情况可能发生的原因：这样的读者从《达·芬奇密码》中获得更多的愉悦，而从《米德尔马奇》中获得较少（或较低）的愉悦，如果她完全了解情况，她将会获得更多的愉悦。此外，认识论的限定条件还允许享乐主义者解释为什么不完全了解的读者有审美理由不低估《米德尔马奇》：她错过了只要她对《米德尔马奇》进行全面了解的阅读就能获得的愉悦。但享乐主义者很难解释为什么不完全了解的读者有理由不高估《达·芬奇密码》。如果当她高估《达·芬奇密码》时能够获得更多的愉悦，她不仅没有审美理由去全面了解，而且有审美理由不去全面了解。因此，如果愉悦合理化了我们的享乐追求，我们会认为自己有理由以最大化我们的愉悦方式来体验审美对象。而我们认为自己有理由完全正确地体验审美对象——我们认为自己有理由体验审美对象的实际美学价值——这表明愉悦并不是我们追求的审美善（Shelley 2011）。

但是，如果快乐不是我们追求的美学善，那么什么是呢？过去一个世纪左右，享乐主义之所以被认为是不可避免的一部分原因在于我们甚至无法想象其他选择。如果反对享乐主义的声音出现得比较缓慢，那么替代方案的出现则更加缓慢。到目前为止，唯一完全实现的替代方案是洛佩斯的美学规范网络理论，该理论在他的开创性著作《为美而存在：美学行动与价值》（2018 年）中得到了阐述和捍卫。

前面我们提到了洛佩斯如何从享乐主义者的角度对其进行挑战，反对她无法充分解释为什么我们追求具有美学价值的对象，因为美学快乐至少有时是我们追求其他东西的必然副产品（2018 年，84-86 页）。然而，洛佩斯更深层次的挑战是针对享乐主义者的基本观点。洛佩斯认为，美学考虑可以合理化各种各样的美学行为：欣赏具有美学价值的对象是其中之一，但是以某种方式挂一张海报而不是另一种方式、为读书俱乐部选择这本书而不是那本书、以这种方式而不是那种方式打造花园、保留一款视频游戏而不是另一款、将这道菜与这种酒搭配等等，_无限循环_（2018 年，32-36 页）。如果一个美学价值理论要包容如此广泛范围的美学行为，而不将任何一个行为单独视为比其他行为更为核心，那么它必须将美学规范性看作是某种非常普遍的规范性的一种形式。因此，洛佩斯将美学规范性看作是最通用形式的实践规范性的一种形式；美学行为应该被成功地执行的理由是，所有行为都应该被成功地执行，因为它们是行为（2018 年，135-137 页）。正是因为所有美学活动必然发生在某个特定社会实践领域内，美学代理人在任何特定场合成功执行所需的能力取决于他们在特定社会实践中扮演的特定角色（2018 年，135 页）。正是由于所有美学活动必然发生在某个特定社会实践领域内，网络美学价值理论得名（2018 年，119 页）。

在将美学主体视为在协调中对最广泛的物品进行最广泛的美学行为的同时，网络理论与享乐主义有着根本的不同。但正如洛佩斯本人所观察到的那样，网络理论在一个基本方面跟随着享乐主义：由于两种理论都“回答了规范问题，但对美学问题没有给出答案”，因此两者“与任何独立的美学问题答案一致”（2018 年，48 页）。声称规范问题和美学问题可以独立回答意味着_美学价值_是标准物种-属物种关系中的一种属，使得美学价值的价值性与美学性无关。因此，它还意味着_美学价值_不是决定性的决定性价值，使得美学价值的美学性与使其具有价值的东西相同。

规范问题和美学问题的答案是独立的还是相互关联的？如果我们还没有意识到这个问题的紧迫性，可能是因为还没有人完全阐述，更不用说捍卫了一个关于美学价值的理论，根据这个理论，美学价值是一种确定的价值形式。然而，这样的理论似乎隐含在 Shelley 2011、Watkins 和 Shelley 2012、Gorodeisky 和 Marcus 2018、Gorodeisky 2021a 和 Shelley 2022 中。这些作者共同的立场被称为_Auburn 观点_（Van der Berg 2020，11 页）。它通过以一种独特的自我反思方式来合理化物品具有美学价值的欣赏，从而回答了美学问题和价值问题，使你在欣赏一个具有美学价值的物品时所感知的部分是它应该被欣赏为你欣赏它（Shelley 2011，220-222 页；Watkins 和 Shelley 2012，348-350 页；Gorodeisky 和 Marcus 2018，117-119 页；Gorodeisky 2021a，200、207 页；Shelley 2022，12 页）。网络理论家可能会反对说，Auburn 观点像享乐主义一样特别重视欣赏行为，但从 Auburn 的角度来看，这样的反对是在回避问题。网络理论家假设规范问题和美学问题可以独立回答，从而使自己有权放弃美学问题，而放弃美学问题使她有权将非常广泛的美学行为中的每一个都视为同等重要。与此同时，Auburn 派认为_美学价值_是决定性价值的决定性因素，这使得 Auburn 派必须回答美学问题，而寻求美学问题的答案使她不得不将欣赏作为美学的核心。网络理论家和 Auburn 派一致认为美学问题迟早应该得到回答（Lopes 2018，46 页）。然而，他们在是否应该尽早回答这个问题上存在重大分歧。

网络理论和奥本观点并不是审美规范非享乐主义理论的唯一选择：Nguyen 2019 年、Matherne 2020 年、Peacocke 2021 年、Kubala 2021 年和 Riggle 2022 年都代表了有前途的新方向。然而，无论是享乐主义还是非享乐主义的审美价值的新理论，都必须在网络理论或奥本观点之后，将对规范和审美问题的回答视为独立或相互关联的。决定选择哪条道路是非常重要的。也许现在是我们关注它的时候了。

## Bibliography

* Augustine, 389–390/2005 _De vera religione_ in _Works of Saint Augustine. A Translation for the 21st Century_, Book 1, Volume 8, John E. Rotelle et al. (eds.), New York: New City Press.
* Beardsley, M.C., 1958, _Aesthetics_, Indianapolis: Hackett.
* –––, 1962, “On the Generality of Critical Reasons,” _The Journal of Philosophy_, 59: 477–486.
* –––, 1982, _The Aesthetic Point of View_, Ithaca, NY: Cornell University Press
* Bell, C., 1914 \[1958], _Art_, New York: Capricorn Books.
* Bender, J., 1995, “General but Defeasible Reasons in Aesthetic Evaluation: The Generalist/Particularist Dispute,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 53: 379–392.
* Bentham, J., 1789, _An Introduction to the Principles of Morals and Legislation_, London: T. Payne and Son.
* Binkley, T., 1970, “Piece: Contra Aesthetics,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 35: 265–277.
* Budd, M., 1985, _Music and the Emotions: The Philosophical Theories_, London: Routledge.
* –––, 1995, _Values of Art: Painting, Poetry, and Music_, London: Penguin.
* –––, 2002, _The Aesthetic Appreciation of Nature_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2003, “Aesthetics of Nature,” in _The Oxford Handbook of Aesthetics_, J. Levinson (ed.), Oxford: Oxford University Press, 117–135.
* –––, 2008, _Aesthetic Essays_, Oxford: Oxford University Press.
* Bullough, E., 1995, “‘Psychical Distance’ as a Factor in Art and as an Aesthetic Principle,” in _The Philosophy of Art: Readings Ancient and Modern_, A. Neill and A. Ridley (eds.), New York: McGraw-Hill, 297-311.
* Carlson, A., 1979, “Formal Qualities in the Natural Environment,” _Journal of Aesthetic Education_, 13: 99–114.
* –––, 1981, “Nature, Aesthetic Judgment, and Objectivity,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 40: 15–27.
* Carroll, N., 2000, “Art and the Domain of the Aesthetic,” _The British Journal of Aesthetics_, 40: 191–208.
* –––, 2001, _Beyond Aesthetics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2009, _On Criticism_, New York: Routledge Press.
* Cohen, T., 1973, “Aesthetics/Non-Aesthetics and the Concept of Taste,” _Theoria_, 39: 113–52.
* Coleridge, S., 1821, “Letter to Mr. Blackwood,” in _Blackwood’s Edinburgh Magazine_, 10: 253–255.
* Cooper, A., (Third Earl of Shaftesbury), 1711, _Characteristics of Men, Manners, Opinions, Times_, Indianapolis: Liberty Fund, 2001.
* Costello, D., 2008, “Kant and Danto, Together at Last?,” in K. Stock and K. Thomson-Jones (eds.), _New Waves in Aesthetics_, Houndmills, Basingstoke, Hampshire: Palgrave MacMillan, 244–266.
* –––, 2013, “Kant and the Problem of _Strong_ Non-Perceptual Art,” _The British Journal of Aesthetics_, 53: 277–298.
* Danto, A., 1981, _The Transfiguration of the Commonplace_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1986, _The Philosophical Disenfranchisement of Art_, New York: Columbia University Press.
* –––, 1997, _After the End of Art: Contemporary Art and the Pale of History_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 2003, _The Abuse of Beauty_, Peru, IL: Open Court.
* Davies, D., 2004, _Art as Performance_, Oxford: Blackwell.
* Davies, S., 1990, “Replies to Arguments Suggesting that Critics’ Strong Evaluations Could Not Be Soundly Deduced,” _Grazer Philosophische Studien_, 38: 157–175.
* –––, 1994. “The Evaluation of Music”, in _What is Music?_, Philip Alperson (ed.), University Park: Pennsylvania State University Press, 307–25.
* –––, 2006, “Aesthetic Judgments, Artworks, and Functional Beauty,” _Philosophical Quarterly_, 56: 224–241.
* Dewey, J., 1934, _Art and Experience_, New York: Putnam.
* Dickie, G., 1964, “The Myth of the Aesthetic Attitude,” _American Philosophical Quarterly_, 1: 56–65.
* –––, 1965, “Beardsley’s Phantom Aesthetic Experience,” _Journal of Philosophy_, 62: 129–136.
* –––, 1974, _Art and the Aesthetic: An Institutional Analysis_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 1988, _Evaluating Art_, Philadelphia: Temple University Press.
* –––, 1996, _The Century of Taste_, Oxford: Oxford University Press.
* Dorsch, F., 2013, “Non-Inferentialism about Justification—The Case of Aesthetic Judgments,” _The Philosophical Quarterly_, 63: 660–682.
* Dubos, J.-B. 1748, _Critical Reflections on Poetry, Painting, and Music_, T. Nugent (trans.), London.
* Elster, J., 1983, _Sour Grapes: Studies in the Subversion of Rationality_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Fried, M., 1980, _Absorption and Theatricality: Painting and Beholder in the Age of Diderot_, Berkeley and Los Angeles: University of California Press.
* Gerard, A., 1759, _An Essay on Taste_, London: Millar.
* Goldman, A.H., 1990, “Aesthetic Qualities and Aesthetic Value,” _Journal of Philosophy_, 87: 23–37.
* –––, 1995, _Aesthetic Value_, Boulder, CO: Westview.
* –––, 2004, “Evaluating Art,” in P. Kivy (ed.), _The Blackwell Guide to Aesthetics_, Malden, MA: Blackwell, 93–108.
* –––, 2005, “The Aesthetic,” in _The Routledge Companion to Aesthetics_, B. Gaut and D. Lopes (eds.), London: Routledge, 255–266.
* –––, 2006, “The Experiential Account of Aesthetic Value,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 64: 333–342.
* Gorodeisky, K. and Marcus, E., 2018, “Aesthetic Rationality,” _Journal of Philosophy_, 115: 113–140.
* Gorodeisky, K., 2021a, “The Authority of Pleasure,” _Noûs_, 55: 199–220.
* –––, 2021b,“On Liking Aesthetic Value,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 102: 261–280.
* Greenberg, C., 1986, _The Collected Essays and Criticism_, Chicago: University of Chicago Press.
* Guyer, P., 1993, “The dialectic of disinterestedness: I. Eighteenth-century aesthetics”, in _Kant and the Experience of Freedom: Essays on Aesthetics and Morality_, New York: Cambridge University Press, 48–93.
* –––, 2004, “The Origins of Modern Aesthetics: 1711–1735” in _The Blackwell Guide to Aesthetics_, P. Kivy (ed.), Malden, MA: Blackwell Publishing, 15–44.
* Hanslick, E., 1986, _On the Musically Beautiful_, G. Payzant (trans.), Indianapolis: Hackett.
* Hepburn, R.W., 1966, “Contemporary Aesthetics and the Neglect of Natural Beauty,” in _British Analytical Philosophy_, B. Williams and A. Montefiori (eds.), London: Routledge and Kegan Paul, 285–310.
* –––, 1968, “Aesthetic Appreciation of Nature” in _Aesthetics in the Modern World_, H. Osborne (ed.), London: Thames and Hudson, 49–66.
* Herodotus, _The Histories_, R. Waterfield (trans.), Oxford: Oxford University Press, 1998.
* Home, H. (Lord Kames), 2005, _Elements of Criticism_ (Volume 1), Indianapolis: Liberty Fund.
* Hopkins, R., 2000, “Beauty and Testimony” in _Philosophy, the Good, the True and the Beautiful_, A. O’Hear (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 209–236.
* –––, 2004, “Critical Reasoning and Critical Perception,” in _Knowing Art_, M. Kieran and D. Lopes (eds.), Dordrecht: Springer, 137–154.
* –––, 2011, “How to Be a Pessimist about Aesthetic Testimony,” _The Journal of Philosophy_, 108: 138–157.
* Hume, D., 1751 \[1985], _Enquiry Concerning the Principles of Morals_, in L.A. Selby-Bigge and P. Nidditch (eds.), _Enquiries Concerning Human Understanding and Concerning the Principles of Morals_, Oxford: Oxford University Press, 1986.
* –––, 1757 \[1985], “Of the Standard of Taste,” in E. Miller (ed.), _Essays Moral, Political, and Literary_, Indianapolis: Liberty Fund, 226–249.
* Hutcheson, F., 1725 \[2004], _An Inquiry into the Origin of Our Ideas of Beauty and Virtue_, W. Leidhold (ed.), Indianapolis: Liberty Fund.
* Iseminger, G., 2003, “Aesthetic Experience,” in _The Oxford Handbook of Aesthetics_, J. Levinson (ed.), Oxford: Oxford University Press, 99–116.
* –––, 2004, _The Aesthetic Function of Art_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Isenberg, A., 1949, “Critical Communication,” _Philosophical Review_, 58(4): 330–344.
* Kant, I., 1790 \[2000], _Critique of the Power of Judgment_, trans. P. Guyer, and E. Matthews, Cambridge: Cambridge University Press.
* Kemp, G., 1999, “The Aesthetic Attitude,” _The British Journal of Aesthetics_, 39: 392–399.
* Kieran, M., 2005, _Revealing Art_, London: Routledge.
* Kivy, P., 1973, _Speaking of Art_, The Hague: Martinus Nijhoff.
* –––, 2003, _The Seventh Sense: Francis Hutcheson and Eighteenth-Century British-Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2015, _De Gustibus: Arguing About Taste and Why We Do It_, Oxford: Oxford University Press.
* Kubala, R., 2021, “Aesthetic Practices and Normativity,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 103: 408–425.
* Levinson, J., 1996, _The Pleasures of Aesthetics_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 2002, “Hume’s Standard of Taste: The Real Problem,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 60: 227–238.
* –––, 2006, _Contemplating Art: Essays in Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* Lewis, C.I., 1946, _An Analysis of Knowledge and Valuation_, La Salle, IL: Open Court Press.
* Lopes, D., 2011, “The Myth of (Non-Aesthetic) Artistic Value,” _The Philosophical Quarterly_, 61: 518–536.
* –––, 2014, _Beyond Art_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2015, “Aesthetic Experts, Guides to Value,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 73: 235–246.
* –––, 2018, _Being for Beauty: Agency and Aesthetic Value_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2021, “Normativity, Agency, and Value: A View from Aesthetics,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 102: 232–242.
* Matherne, S., 2020, “Edith Landmann-Kalischer on Aesthetic Demarcation and Normativity,” _British Journal of Aesthetics_, 60: 315–334.
* Matthen, M., 2017, “The Pleasure of Art,_”_ _Australasian Philosophical Review_, 1: 6–28.
* Mill, J.S., 1863 \[2001], _Utilitarianism_, 2nd edition, Indianapolis: Hackett.
* Miller, R., 1998, “Three Versions of Objectivity: Aesthetic, Moral, and Scientific,” in J. Levinson (ed.), _Aesthetics and Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press, 26–58.
* Mothersill, M., 1984, _Beauty Restored_, Oxford: Oxford Clarendon Press.
* Nguyen, C.T., 2019, “Autonomy and Aesthetic Engagement,” _Mind_, 129: 1127–1156.
* Peacocke, A., 2021, “Let’s be Liberal: An Alternative to Aesthetic Hedonism,” _British Journal of Aesthetics_, 61: 163–183.
* Prettejohn, E., 2005, _Beauty and Art: 1750–2000_, Oxford: Oxford University Press.
* Railton, P., 1998, “Aesthetic Value, Moral Value, and the Ambitions of Naturalism,” in J. Levinson (ed.), _Aesthetics and Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press, 59–105.
* Reid, T., 1785 \[1969], _Essays on the Intellectual Powers of Man_, Cambridge, MA: The M.I.T. Press.
* Riggle, N., 2015, “On the Aesthetic Ideal,” _The British Journal of Aesthetics_, 55: 433–447.
* –––, 2016, “On the Interest in Beauty and Disinterest,” _Philosophers’ Imprint_, 16: 1–14.
* –––, 2022, “Toward a Communitarian Theory of Aesthetic Value,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 80: 16–30.
* Rind, M., 2002, “The Concept of Disinterestedness in Eighteenth-Century British Aesthetics,” _The Journal of the History of Philosophy_, 40: 67–87.
* Schopenhauer, A., 1819 \[1969], _The World as Will and Representation_, vol. 1, trans. E. Payne, New York: Dover.
* Sharpe, R.A., 2000, “The Empiricist Theory of Artistic Value,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 58: 312–332.
* Shelley, J., 2003, “The Problem of Non-Perceptual Art,” _The British Journal of Aesthetics_, 43: 363–378.
* –––, 2004, “Critical Compatibilism,” in _Knowing Art_, D. Lopes and M. Kieran (eds.), Dordrecht: Springer, 125–136.
* –––, 2007, “Aesthetics and the World at Large,” _The British Journal of Aesthetics_, 47: 169–183.
* –––, 2010, “Against Value Empiricism in Aesthetics,” _Australasian Journal of Philosophy_, 88: 707–720.
* –––, 2011, “Hume and the Value of the Beautiful,” _British Journal of Aesthetics_, 51: 213–222.
* –––, 2019, “The Default Theory of Aesthetic Value,” _British Journal of Aesthetics_, 59: 1–12.
* –––, 2021, “Punting on the aesthetic question,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 102: 214–219.
* –––, 2022, “Aesthetic Acquaintance,” _Pacific Philosophical Quarterly_, first published 03 January 2022. doi:10.1111/papq.12402
* Sibley, F., 2001, _Approach to Aesthetics: Collected Papers on Philosophical Aesthetics_, J. Benson, B. Redfern, and J. Cox (eds.), Oxford: Clarendon Press.
* Stang, N., 2012, “Artworks are Not Valuable for Their Own Sake,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 70: 271–280.
* Stecker, R., 1997a, _Artworks: Definition, Meaning, Value_ University Park: Pennsylvania State University Press.
* –––, 1997b, “Two Conceptions of Artistic Value,” _Iyyun_, 46: 51–62.
* –––, 1997c, “The Correct and the Appropriate in the Appreciation of Nature,” _The British Journal of Aesthetics_, 37: 393–402.
* –––, 2004, “Value in Art,” in J. Levinson (ed.), _The Oxford Handbook of Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press, 307–324.
* –––, 2005, _Aesthetics and the Philosophy of Art_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* –––, 2019, _Intersections of Value: Art, Nature, and the Everyday_, Oxford: Oxford University Press.
* Stolnitz, J., 1960, _Aesthetics and Philosophy of Art Criticism_, New York: Houghton Mifflin.
* Terrasson, J., 1715, _Dissertation Critique sur L’lliade d’Homère_, Paris: Fournier and Coustelier.
* Urmson, J. O., 1957, “What Makes a Situation Aesthetic?,” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volumes), 31: 75–106.
* Van der Berg, S., 2020, “Aesthetic Hedonism and Its Critics,” _Philosophy Compass_, 15: 1–15.
* Walton, K.L., 1970, “Categories of Art,” _The Philosophical Review_, 79 (3): 334–367.
* –––, 1993, “How Marvelous!: Towards a Theory of Aesthetic Value,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 51: 499–510.
* Watkins, G.M., and Shelley, J., 2012, “Response-Dependence about Aesthetic Value,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 93: 338–352.
* Wimsatt, W. and Brooks, C., 1957, _Literary Criticism: A Short History_, New York: Knopf.
* Wolf, S., 2011, “Good-for-Nothings,” _Proceedings and Addresses of the American Philosphical Association_, 85: 47–64.
* Zangwill, N., 1998, “Aesthetic/Sensory Dependence,” _British Journal of Aesthetics_, 38: 66–81.
* –––, 1999, “Art and Audience,” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 57: 315–332.
* –––, 2001, _The Metaphysics of Beauty_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 2007, _Aesthetic Creation_, Oxford: Oxford University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetic-concept).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetic-concept/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetic-concept\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aesthetic-concept/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [American Society for Aesthetics](https://aesthetics-online.org/).
* [Aesthetics For Birds](https://aestheticsforbirds.com/), Aesthetics and Philosophy of Art for Everyone.

## Related Entries

aesthetics: and the philosophy of art | existentialist-aesthetics | [aesthetics: 19th Century Romantic](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/) | [aesthetics: aesthetic judgment](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/) | [aesthetics: British, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-british/) | [aesthetics: environmental](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/) | [aesthetics: French, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/) | [aesthetics: German, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-german/) | [aesthetics of the everyday](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/) | [Beardsley, Monroe C.: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/beardsley-aesthetics/) | [Collingwood, Robin George: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/collingwood-aesthetics/) | [Croce, Benedetto: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/croce-aesthetics/) | [Dewey, John: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/dewey-aesthetics/) | [feminist philosophy, interventions: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-aesthetics/) | [Gadamer, Hans-Georg: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/gadamer-aesthetics/) | [Goodman, Nelson: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/goodman-aesthetics/) | [Hegel, Georg Wilhelm Friedrich: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/hegel-aesthetics/) | [Heidegger, Martin: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/heidegger-aesthetics/) | [Hume, David: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/hume-aesthetics/) | [Japanese Philosophy: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/japanese-aesthetics/) | [Kant, Immanuel: aesthetics and teleology](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/) | [Plato: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/plato-aesthetics/) | [Schopenhauer, Arthur: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/schopenhauer-aesthetics/) | [Wittgenstein, Ludwig: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/wittgenstein-aesthetics/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[James Shelley](http://www.cla.auburn.edu/philosophy/people/professorial-faculty/james-shelley/) <[_shelljr@auburn.edu_](mailto:shelljr%40auburn%2eedu)>
